穿雲箭橫飛牙煙 衝天炮炸碎膠桶

2019年02月04日

穿雲箭橫飛牙煙
衝天炮炸碎膠桶

記者將大頭穿雲箭打橫發射測試，豬腩肉被撞凹及炸至熏黑。黃學潤攝

【《蘋果》實測】

【本報訊】香港禁止市民燃放煙花爆竹已半世紀，但每到農曆新年，新界不時有人無視法例，這些煙花爆竹由不法之徒從內地偷運來港，警方自今年1月至今共破獲13宗案件拘捕6人，撿獲1.3噸煙花爆竹，不少煙花包裝上印有「興旺」字樣，還有「富貴花」、「電火花」等款式。《蘋果》在內地找到一式一樣的煙花，即場測試發現多款煙花無定向亂飛，一支小小的衝天炮能炸開膠桶，在海中仍可以「自爆」；孩子稍一不慎，輕則炸斷手指，重則炸盲眼甚至喪命。

記者：林熊 黃學潤 張軍

近年內地生產的煙花爆竹越來越多樣化，記者在惠州大亞灣霞涌一處合法燃放煙花區域，找到一間煙花爆竹專賣店，小的有傳統的砂炮，大的則有500發的「鳳凰展翅」，其餘還有年輕人至愛的穿雲箭、旋轉飛碟（俗稱鑽地鼠）、名為「讓子彈飛」的噴火煙花，以及能射上高空爆開的「大富豪」煙花等。記者以最受小朋友歡迎的穿雲箭、衝天炮、旋轉飛碟及砂炮測試。

大頭穿雲箭約有拇指般大小，外加一支長約30厘米的竹籤作為支撐，特點是直射向高空後，會在上空再爆出一響煙花。記者多番測試後，發現一支穿雲箭最高可射上25公尺。至於其威力就在最後一爆，記者將一塊連皮豬腩肉釘在距離3公尺遠的一塊木板上，再向豬肉打橫發射穿雲箭，雖然豬皮僅被箭頭撞凹少許，但當穿雲箭爆炸後豬肉一片熏黑，倘不小心向橫射到別人，後果不堪設想。

相關新聞：專家震驚：隨時射穿肚

鑽地鼠亂竄恐致盲

記者隨後測試傳聞中可以放在海中炸魚的衝天炮，一支長約6厘米的衝天炮比拇指稍粗；記者將一支衝天炮插在沙灘上，燃點後再蓋上一個小膠桶，先是傳出一小聲「啪」響，將小膠桶彈起約5吋高，當膠桶跌下後傳出一聲巨響，整個膠桶被炸碎，威力十分巨大。記者又將燃點的衝天炮掟到海邊，濕水後的衝天炮仍能在海中「自爆」炸出水花，非常危險。

接着記者再測試小孩愛玩的鑽地鼠，其外形是一個錐體，底部直徑5厘米、高7厘米。記者將鑽地鼠置在一塊連皮豬肉上然後燃點，幾秒後鑽地鼠底部左右噴出火燄且帶動旋轉，當火燄高速噴射時，整個鑽地鼠會一飛沖天；事後豬皮上留下一道被燒焦的痕迹。記者發現該款煙花最危險之處是高速旋轉時無定向亂竄亂飛，記者試了多次，每一個鑽地鼠飛出的方向都不同，小孩無法掌控，倘飛向眼睛恐致盲。

衝天炮先將膠桶彈起約5吋（上圖），然後炸至碎片四散。張 軍攝

惠陽霞涌高速公路旁的煙花爆竹店吸引不少途經司機選購。

砂炮「攞住都會爆炸」

至於最容易買到的砂炮，亦是最多小朋友愛玩，不少家長認為相對安全，僅如一個火柴盒般大小的紙盒，內有一膠袋載有10粒與木糠混在一起的砂炮，每粒砂炮約半粒花生般大小。記者將一張A3紙平鋪在地上，然後將砂炮擲在紙上，隨即「啪啪」聲作響，結果紙張被炸出一個個小洞。

現場有家長直言：「砂炮相對來說威力不大，但最怕是小朋友用來互掟，掟中眼就危險啦。」住在惠州淡水的村民廖氏夫婦則表示，過年會買煙花來放，增加假日氣氛，燃放時會選擇在空曠地方，但不會買爆竹及衝天炮來玩，因為太危險，「砂炮都唔會畀小朋友玩，因為攞住都會爆炸！」另一村民唐先生表示，為了安全多數只玩煙花，而且會選擇在人少的地方燃點，盡量少玩衝天炮及火箭等，如果有小朋友想玩，他一定會在旁教導，以防發生意外。

相關新聞：港人外遊貪玩屢釀悲劇

上一則
上一則
二千航班逼爆機場 港珠澳橋新春免費

下一則
下一則
專家震驚：隨時射穿肚

專家震驚：隨時射穿肚
港人外遊貪玩屢釀悲劇
內地逾800城市禁燃放

一枝穿雲箭

千軍萬馬來相見